林一鳴: 去年新盤撻訂數量超過四百宗 創2013年新高

去年新盤撻訂數量超過四百宗，創下自二零一三年銷售新例實施後的新高。到底為甚麼有這麼多人撻訂？這些撻訂的例子，被發展商沒收數十萬至逾百萬的訂金，難道不會肉痛嗎？

這些個案被媒體廣泛報道，特別是某幾份本地報章的記者，看見一些撻訂的個案，就好像如獲至寶一樣，肉緊地報道這些撻訂輸得好慘，買家是如何極度看淡後市，樓價將會很快爆煲……但不少真實的例子，卻是發展商收回撻訂樓盤後重新出售，結果賣出價較原先的售價更高。例如新世界旗下的荃灣柏傲灣，上星期有兩伙撻大訂重售個案，其中一伙為1A座19樓D室的海景四房單位，實用面積1,039平方呎，新售價為2,188.8萬元，撻訂前本來成交價只是1,889.1萬元，重售升幅為15.9%；另一伙為1B座38樓F室，實用面積306平方呎，上周以638.8萬元賣出，而撻訂前只賣529.9萬元，升幅高達20.6%。

剛收樓的大埔天鑽，亦是撻大訂的熱門樓盤，全遭發展商沒收樓價15%訂金，由於樓價集中在七百至一千多萬元，沒收訂金高達一百萬元，真係聽到都肉痛！發展商收回撻訂單位後，立刻加價推出市場，加幅10%至18%，連同撻訂收到的15%，每間屋可以賺多三成，應該非常高興。
雖然撻訂的原因很多，但估計大部分的成因，都不是看淡後市或估價不足，而是上唔到會，錯判自己的買樓能力。以下是比較常見的撻訂原因：

（1）衝動消費：售樓處現場熾熱氣氛，加上地產經紀把口(口浪)過油，有時確會令人相信「買唔到呢個樓盤，將會是畢生的遺憾」，未計清楚就買入單位，但回家冷靜後就後悔不已，發現根本沒能力支付首期，按揭也借唔到咁多錢，於是只好撻訂。

（2）銀行貸款比想像中少：很多撻訂的個案，都是在尚未查詢銀行按揭之前，就已經支付訂金，到後來正式申請按揭，就發覺出現很多問題，例如入息證明不足、無法通過壓力測試、九成按揭不符合資格等，需要額外支付數十至數百萬首期，但手中根本沒有這筆資金。

（3）突然失業：這是近期經常出現的個案，由於在第二輪保就業計劃之後，很多公司出現裁員及倒閉潮，有些買家支付訂金之後，突然被公司裁員辭退，沒辦法承造按揭。

（4）放無薪假影響按揭計算：在過去的一年中，很多公司都要求員工放無薪假，例如每月薪金只為原來一半，當銀行計算入息的時候，就會根據打折後的薪金來計，按揭金額也會大為減少。

（5）建築期付款：近年很多新盤都會用建築期付款吸引買家，買樓與上會的時間相距兩年，過程中可以發生很多意料之外的事情，導致最後不能成功上會，被迫撻訂收場。
當然在以上的撻訂原因中，例如突然失業、放無薪假等都是控制範圍之外，但有些情況是可以避免的，例如在買樓前先計算清楚，甚至拿到銀行的初步審批才支付訂金，都可以減少撻訂的機會。